% Chapter 6

\chapter{Implementação da solução} % Main chapter title
\label{chap:Chapter6} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter6} 

%----------------------------------------------------------------------------------------
Este capítulo tem como objetivo apresentar e explicar a implementação da solução. Além disso, é tido em conta as boas práticas de engenharia de software, sendo apresentados os padrões de software aplicados na solução. Por fim, é explorado o uso de \textit{continuous integration/continuous delivery} e de que forma contribui para reforçar o uso das boas práticas de engenharia de software.

\section{Motor de IVR}
O motor de IVR é o principal componente do sistema de IVR, pois é ele que tem o conhecimento das regras de negócio. Por consequência ele é responsável por processar todos os \textit{inputs} provenientes do visitante e garantir que toda a informação inserida pelo visitante é válida.

O motor de IVR está implementado em TypeScript/Node.js. O motor utiliza uma classe nativa do Node.js (EventEmitter) para propagar informação entre várias classes. Ao usar esta classe para a propagação de informação, está a ser posto em prática o uso do padrão \textit{observer}.

Para impor as regras de negócio, o motor de IVR consulta uma API de definições que retorna as configurações de um IVR e o fluxo que o visitante irá percorrer durante a chamada. A configuração obtida pela API é transformada num DTO, para ser utilizada na construção do fluxo de IVR. 

A figura \ref{fig:dto_ivr} apresenta um excerto de código com definição de um DTO.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/implementation/dto_ivr.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão DTO}
    \label{fig:dto_ivr}
\end{figure}

Este componente recebe todos os inputs do visitante na forma de eventos que podem ter origem no Asterisk (caso o input seja do tipo DTMF) ou no Speech (caso o input seja do tipo reconhecimento de voz).

Com base no processamento dos eventos, o visitante vai percorrendo os vários nós da jornada configurada para a sua chamada.

Existem vários tipos de nós ou tipos de pontos na jornada do visitante durante a chamada:

\begin{itemize}
    \item Nó de menu
    \item Nó de reprodução de áudio
    \item Nó de transferência da chamada
    \item Nó de pedido externo
    \item Nó de pergunta
\end{itemize}

Para construir cada nó do IVR, foi utilizado o padrão \textit{factory} \cite{factory_pattern}, que permite criar objetos sem expor a implementação dos mesmos, pois os objetos implementam uma interface define as funções para cada objeto. 

A figura \ref{fig:factory_ivr} apresenta um excerto de código em que o padrão é utilizado.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.88\textwidth]{images/implementation/factory_ivr.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão \textit{factory}}
    \label{fig:factory_ivr}
\end{figure}

\subsection{Nó de menu}
O nó de menu permite ao visitante ouvir uma áudio que indica as opções que podem ser escolhidas para progredir no IVR. O áudio reproduzido pode ser lido de um ficheiro ou gerado utilizando \textit{text-to-speech}. Para escolher uma opção o visitante pode introduzir um DTMF ou verbalizar a opção para ser reconhecida via \textit{speech-to-text}.

\subsection{Nó de reprodução de áudio}
O nó de reprodução de áudio tem como objetivo fazer reprodução de um áudio para o visitante, usando um ficheiro ou gerando o áudio através de texto previamente configurado, recorrendo ao uso de \textit{text-to-speech}.

\subsection{Nó de transferência de chamada}
O nó de transferência de chamada tem como objetivo transferir a chamada para uma fila ou para um número externo, isto permite ao visitante comunicar com um agente, caso o IVR não consiga fornecer a informação necessária ao que ele necessita. Neste nó é criado um novo canal para o destino. Assim que atendido o canal de destino é feita a junção dos dois canais numa \textit{bridge}.

\subsection{Nó de pedido externo}
O nó de pedido externo tem como objetivo fazer um pedido a um \acrshort{URL} que seja configurado para este nó. Neste momento, apenas é suportado o protocolo HTTP. A informação recolhida a partir da resposta do pedido pode ser utilizada para decidir o próximo caminho ou simplesmente ser armazenada para utilização nos próximos nós do IVR.

\subsection{Nó de pergunta}
O nó de pergunta tem como objetivo permitir ao visitante introduzir informação através do uso de reconhecimento de voz. Na execução deste nó é reproduzido um áudio que é lido de um ficheiro ou gerado por \textit{text-to-speech}. Após a reprodução do áudio, o visitante responde à pergunta verbalmente. A informação recolhida da resposta do visitante pode ser usada para progredir no fluxo ou para ser armazenada para posterior utilização nos restantes caminhos do fluxo de IVR.

\section{Integração com \textit{speech-to-text}}
A integração com \textit{speech-to-text} é feita no componente Speech. O Speech é responsável por fazer integração com serviços externos de reconhecimento de voz. Os serviços externos utilizados para reconhecimento de voz são:

\begin{itemize}
    \item Azure Cognitive Services Speech API
    \item Google Cloud Speech-To-Text API
\end{itemize}

A integração com os serviços externos foi executada utilizando o padrão \textit{factory}. Com a aplicação deste padrão é possível fazer integrações com mais serviços externos de forma mais fácil. Em conjunto com uma interface comum para as duas implementações de reconhecimento de voz (Azure Cognitive Services Speech API e Google Cloud Speech-To-Text API), a extensão para mais implementações é fácil e sem grandes alterações ao restante código do componente.

A figura \ref{fig:factory_speech} apresenta a implementação do padrão \textit{factory} para instanciar objetos de reconhecimento de voz.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/factory_speech.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão \textit{factory}}
    \label{fig:factory_speech}
\end{figure}

A figura \ref{fig:speech_interface} apresenta a definição da interface comum para as implementações de reconhecimento de voz.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/implementation/speech_interface.png}
    \caption{Excerto de código da interface de reconhecimento de voz}
    \label{fig:speech_interface}
\end{figure}

Além da utilização do padrão \textit{factory} foi utilizado o padrão \textit{null object}. O padrão \textit{null object} \cite{null_object_pattern} permite substituir a validação por \textit{null} por uma implementação vazia, ou seja existe uma relação de execução vazia. Muitas vezes este padrão é utilizado quando não existem dados e é necessário definir um comportamento por defeito.

A figura \ref{fig:null_object_speech} apresenta a implementação do padrão \textit{null object} para definir um comportamento por defeito caso o reconhecimento de voz não seja suportado.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/null_object_speech.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão \textit{null object}}
    \label{fig:null_object_speech}
\end{figure}

A implementação concreta dos serviços externos de reconhecimento de voz recorreu a uma biblioteca desenvolvida pelos serviços externos para a plataforma de Node.js.

As bibliotecas utilizadas foram: @google-cloud/speech e microsoft-cognitiveservices-speech-sdk

Para receber os pacotes de áudio provenientes do Asterisk, o componente Speech está à escuta num intervalo de portas de pacotes UDP no formato aplicacional RTP. Os pacotes RTP recebidos, são transformados num conjunto de pacotes de áudio, que posteriormente são enviados para os serviços de reconhecimento de voz.

Assim que exista um resultado para o áudio enviado para os serviços externos de reconhecimento de voz, é enviado o resultado do reconhecimento para o motor de IVR, que por sua vez, processa o resultado, avançando assim para a próxima etapa no fluxo.

\newpage

\section{Integração com \textit{text-to-speech}}
A integração com \textit{text-to-speech} é feita no componente Speech. O Speech é responsável por fazer integração com os serviços externos de síntese de voz. Os serviço externos utilizados para síntese de voz são:

\begin{itemize}
    \item Azure Cognitive Services Speech API
    \item Google Cloud Text-To-Speech API
\end{itemize}

A integração com os serviços externos foi executada utilizando o padrão \textit{factory}. Com a aplicação deste padrão é possível fazer integrações com mais serviços externos de forma mais fácil. Em conjunto com uma interface comum para as duas implementações de síntese de voz (Azure Cognitive Services Speech API e Google Cloud Text-To-Speech API), a extensão para mais implementações é fácil e sem grandes alterações ao restante código do componente.

A figura \ref{fig:factory_text} apresenta a implementação do padrão \textit{factory} para instanciar objetos de síntese de voz.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/factory_text.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão \textit{factory}}
    \label{fig:factory_text}
\end{figure}

A figura \ref{fig:text_interface} apresenta a definição da interface comum para as implementações de síntese de voz.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/implementation/text_interface.png}
    \caption{Excerto de código da interface de síntese de voz}
    \label{fig:text_interface}
\end{figure}

Além da utilização do padrão \textit{factory} foi utilizado o padrão \textit{null object}.

A figura \ref{fig:null_object_speech} apresenta a implementação do padrão \textit{null object} para definir um comportamento por defeito caso a síntese de voz não seja suportada.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/null_object_text.png}
    \caption{Excerto de código utilizando o padrão \textit{null object}}
    \label{fig:null_object_text}
\end{figure}

O pedido para efetuar a síntese de voz é proveniente do motor de IVR. O Speech recebe o pedido de síntese de voz com as configurações do serviço externo e o texto que é para ser sintetizado. O áudio obtido dos serviços externos é enviado para o motor de IVR, que reproduz o áudio para o visitante. Toda a comunicação é feita por HTTP.

A implementação concreta dos serviços externos de reconhecimento de voz recorreu a uma biblioteca desenvolvida pelos serviços externos para a plataforma de Node.js.

As bibliotecas utilizadas foram: @google-cloud/text-to-speech e microsoft-cognitiveservices-speech-sdk

\section{Aplicação de configurações}
A aplicação de configurações é um serviço que guarda as configurações de um IVR. As configurações incluem:

\begin{itemize}
    \item Nós do fluxo
    \item Configuração de \textit{speech-to-text}
    \item Configuração de \textit{text-to-speech}
\end{itemize}

O serviço de configurações disponibiliza uma HTTP API para criar, editar, obter e apagar um fluxo de IVR. O serviço está implementado em TypeScript/Node.js.

A persistência das informações é efectuada recorrendo a uma base de dados relacional.

\subsection{Modelo da dados}
A modelação dos dados teve em conta todas as possibilidades de configuração dos nós assim como as configurações dos serviços externos.

A figura \ref{fig:data_model} apresenta o modelo de dados que permite guardar as configurações dos fluxos de IVR.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/data_model.png}
    \caption{Modelo de dados de configurações}
    \label{fig:data_model}
\end{figure}

\subsection{Implementação do serviço}
O serviço é um simples servidor HTTP, que disponibiliza uma API REST. O serviço implementa o padrão \acrshort{MVC}. O padrão MVC estabelece a separação de responsabilidades entre a camada de visualização e a camada de negócio. Com esse intuito é criada uma classe de \textit{pure fabrication} denominada de \textit{controller}.

O conceito de \textit{controller} permite que a camada de visualização mude sem afectar a camada de negócio e vice versa.

Na figura \ref{fig:ivr_route} é apresentado um exemplo de uma vista.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/ivr_routes.png}
    \caption{Excerto de código com uma vista do módulo de IVR}
    \label{fig:ivr_route}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:ivr_controller} é apresentado um exemplo de um \textit{controller}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/ivr_controller.png}
    \caption{Excerto de código com o \textit{controller} para o módulo de IVR}
    \label{fig:ivr_controller}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:ivr_service} é apresentado um exemplo de uma classe da camada de negócio.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/ivr_service.png}
    \caption{Excerto de código com a classe de serviço para o módulo de IVR}
    \label{fig:ivr_service}
\end{figure}

Para passar a informação entre as várias camadas foi utilizado o padrão DTO. A figura \ref{fig:ivr_dto_api} apresenta as propriedades do DTO utilizado no módulo IVR.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/implementation/dto_ivr_api.png}
    \caption{Excerto de código com o DTO utilizado no módulo IVR}
    \label{fig:ivr_dto_api}
\end{figure}

Para além dos padrões referidos em cima, foi utilizado o padrão \textit{dependency injection}. Neste projeto a injeção de dependências é feita de forma simples utilizando um contentor de objetos.

A figura \ref{fig:ivr_controller} representa um exemplo de como é conseguida a injeção de dependências através de um contentor.

O \textit{data mapper} \cite{data_mapper} é um padrão utilizado para transferir dados entre os objetos de domínio e os \textit{schemas} presentes nas base de dados relacionais. Com esta abstração, cada entidade envolvida na transação é independente e existe uma separação de responsabilidades bem desenhada.

A figura \ref{fig:data_mapper} apresenta um excerto de código onde é possível verificar o uso do padrão \textit{data mapper}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/implementation/data_mapper.png}
    \caption{Excerto de código com um \textit{data mapper}}
    \label{fig:data_mapper}
\end{figure}

A API deste serviço foi desenvolvida utilizando a biblioteca \textbf{express}. O \textbf{express} é uma \textit{framework} para desenvolver aplicações HTTP. Uma das funcionalidades mais utilizadas da \textit{framework} neste projeto foi o encadeamento de \textit{middlewares}, que permitiu obter métricas de sobre o tempo de execução de cada pedido e ajudou na reutilização de código para lidar com erros.

